\chapter{Pitágoras de Samos, o Pai da Numerologia}
\label{ch:pitagoras}
\index{Pitágoras}
% ==========================================

\introcapitulo{Quem foi e como viveu Pitágoras de Samos? O que sabemos sobre a vida dele?}

\lettrine[nindent=0.35em,lhang=0.40,loversize=0.3]{P}{itágoras foi um gênio, Filósofo e Matemático} que nasceu na Ilha de Samos, que fazia parte da Magna Grécia. Documentos históricos sugerem que tenha nascido por volta de 570a.C e faleceu em 000a.C. Por sua crença de que o Número é uma entidade formadora da realidade, é considerado o Pai da Numerologia moderna.

\section{Entendendo a Filosofia e a busca pelo \textit{Archè}\footnote{ἀ$\rho\chi$ή  (Archè) é uma palavra grega que era usada pelos Filósofos da época (categorizados como pré-socráticos) para indicar a substância que formava todo o Universo.}}

Antes de continuarmos, vamos entender um pouquinho de Filosofia. 

Os primeiros filósofos ocidentais eram da Grécia. A Grécia, por uma série de fatores, foi propícia ao surgimento de homens que começaram a pensar racionalmente no mundo. Os filósofos que surgiram antes de Sócrates tem, de modo geral, uma preocupação em descobrir do que o Universo é feito. Qual é o princípio que forma e dá estrutura para todas as coisas conhecidas?

Diversos filósofos propuseram coisas diferentes como a substância que é o princípio de tudo:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tales de Mileto} que também foi mestre de Pitágoras, acreditava que tudo era composto pela água.
  \item \textbf{Anaximandro de Mileto} acreditava que os quatro elementos essenciais (ar, terra, fogo e água) formavam uma coisa única que era o formador de tudo. Chamou isso de ``ápeiron", que quer dizer indeterminado.
  \item \textbf{Anaxímenes de Mileto}, discípulo de Anaximandro, por sua vez, acreditava que não fazia sentido o que propunha seus mestres e supunha que tudo era composto de ar.
  \item \textbf{Demócrito} e \textbf{Leucipo}, diziam que o Universo todo é composto por átomos.
\end{itemize}

Já Pitágoras acreditava que os números eram o princípio gerador de tudo. Os Números eram a \textit{Archè}. 


\subsection{O Mestre teve um Mestre}
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
Pitágoras foi discípulo de Tales de Mileto, um dos mais importantes Filósofos Pré-Socráticos. 

Como muitos Filósofos, depois dele, Tales também se dedicou profundamente à
Matemática, tendo estudado esta Disciplina com afinco. No campo da Geometria
propôs o que ficou conhecido como o \texttt{Teorema de Tales}, que afirma que:

\begin{quotation}
A A intersecção de um feixe de retas paralelas por duas retas transversais forma segmentos proporcionais.  
\end{quotation}

Como você deve ter percebido, Pitágoras era discípulo de um gênio.

\section{Pitágoras e a Matemática}
\\
Assim como seu Mestre, Pitágoras foi Filósofo e Matemático, sendo que teve
importantes contribuições na Área da Geometria.

\subsection{Teorema de Pitágoras}
Embora a existência de um ângulo reto de um triângulo com os lados 2,3,5 fosse conhecida inclusive pelos egípcios, que provavelmente usavam este triângulo como esquadro, foi Pitágoras que estabeleceu uma relação universal para todos os triângulos de mesma característica.

Apenas como curiosidade, deste trabalho de Pitágoras nasceu uma área da Matemática que hoje chamada de \textit{Trigonometria}.

E o que diz o Teorema de Pitágoras?

\begin{quotation}
Em um Triângulo Retângulo a soma do quadrado dos catetos (os lados que     formam o ângulo reto) é igual ao quadrado da Hipotenusa (o lado que não     forma nenhum ângulo reto).
\end{quotation}

Aqui, a representação Gráfica deste teorema pode ser vista na figura  \ref{fig:teorema}:

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=5cm]{img/teorema.png}
    \caption{O Teorema de Pitágoras: ($a^2+b^2=c^2$)}
    \label{fig:teorema}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Pitágoras e a Música}

E qualquer bom músico sabe que Pitágoras também foi o responsável por descobrir uma relação matemática entre as frequências das cordas de um instrumento em relação ao comprimento. Esta relação Matemática fez que  Pitágoras criasse uma escala de 7 notas musicais, o que depois ficou popularizado como a Escala Musical Ocidental.

Esta escala era divididas em sons que depois foram chamados de  Dó, Ré, Mi, Fá, Sol, Lá, Si. Os nomes das notas se popularizaram na Idade Média, e vêm de um poema dedicado à São João que era recitado por músicos para proteção da garganta:

\begin{quotation}
\\
\textbf{UT} queant laxis\\
\textbf{RE}sonare fibris\\
\textbf{MI}ra gestorum\\
\textbf{FA}muli tuorum\\
\textbf{SOL}ve polluti\\
\textbf{LA}bii reatum\\
\textbf{S}ancte \textbf{I}ohannes.
\end{quotation}

O Si, vem no nome das Iniciais de São João em Latim (S.I.). Mais tarde, para facilitar o  solfejo, o UT foi substituído pelo Dó.


\section{O Universo é Número}

Pitágoras acreditava firmemente que todo o Universo é composto por números, de modo parecido ao seu Mestre Tales que acretitava num Universo composto apenas pela Água. 

Quanto à maneira que Pitágoras via os Números em relação ao Universo, pensava que não apenas os números quantificavam tudo que existe, mas que esses números eram responsáveis por fornecer qualidades às coisas. Os Números são os formadores de toda a realidade visível.

Para Pitágoras, cada número tinha uma energia que impregnava todas as coisas do Universo. E cada coisa no infinito vibra em uma energia numérica.

Assim a Escola Pitagórica sabia que estudar os Números era a maneira correta de compreender o Universo. Hoje, os físicos são especialistas em transformar a realidade um conjunto de  fórmulas matemáticas que tornam a compreensão da realidade mais simples.

O princípio pitagórico e a ciência moderna dependem profundamente da Matemática para entender o Mundo. 


